\chapter{Definição de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Esta seção descreve o resultado da atividade de levantamento de requisitos.
A Subseção~\ref{sec-requisitos-proposito} resume de forma geral o propósito do sistema e a motivação para seu desenvolvimento. 
A Subseção~\ref{sec-requisitos-minimundo} descreve o minimundo do sistema, apresentando superficialmente suas principais características. 
A Subseção~\ref{sec-requisitos-usuario} lista os requisitos de usuário do sistema, na forma de estórias de usuário e requisitos não-funcionais. 

\section{Descrição do Propósito do Sistema}
\label{sec-requisitos-proposito}

Esse sistema tem como propósito facilitar e otimizar a atividade de classificação e credenciamento de docentes do Programa de Pós-Graduação em Informática (PPGI) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) pelo seus trabalhos produzidos. 

Os trabalhos produzidos são avaliados com base no veículo de sua publicação gerando uma pontuação para ele de acordo com os critérios estabelecidos pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), portanto o sistema deve receber essas informações para que ele possa gerar as pontuações dos(as) docentes.

\section{Descrição do Minimundo}
\label{sec-requisitos-minimundo}

O PPGI possui a função de classificar e credenciar seu docentes conforme suas produções de trabalhos científicos e tecnológicos. Tais produções são avaliadas a partir dos veículos nas quais foram publicadas, segundo os critérios definidos pela CAPES. Assim, os(as) docentes que estão credenciados podem lecionar disciplinas, orientar estudantes, usar recursos financeiros do PPGI, etc.

O PPGI definiu 6 normas referentes ao Credenciamento e Recredenciamento de Docentes,\footnote{\url{https://informatica.ufes.br/pt-br/pos-graduacao/PPGI/credenciamento-de-docentes}} a saber: (a)~ingresso no programa; (b)~recredenciamento no programa; (c)~credenciamento como orientador no doutorado; (d)~requisitos mínimos de publicação; (e)~critérios de (re)credenciamento para membros em licença maternidade; (f)~categorização de docentes. Essas normas possuem vários critérios para suas análises como: orientação de alunos, vinculo do  docentes com a instituição de ensino, publicação de trabalhos produzidos, atividade administrativas que desempenha, dentre outros.   

Os requisitos do módulo C2D serão apenas aqueles que tem relação direta com a avaliação de publicações, por serem mais trabalhosos de se lidar manualmente e passíveis de automação por um sistema de informação. Portanto o sistema atenderá apenas os requisitos das normas (a), (b) e (c) que façam avaliação das publicações dos(as) docentes.

\subsection{Cáculo da pontuação}
\label{sec-calculo-pontuacao}

A norma (d) define as regras de pontuações mínimas de publicação para que o(a) docente possa ingressar ou serem recrendenciados na PPGI. Atualmente as regras definas são:

\begin{enumerate}
	\item As pontuações são concedidas de acordo com os estratos do Qualis, definido pela CAPES no documento de área da Computação, conforme esquema de pontos que estiver vigente em um dado momento. Por exemplo, atualmente temos: A1 = 1; A2 = 0,85; B1 = 0,7; B2 = 0,5; B3 = 0,2; B4 = 0,1; B5 = 0,05. Os níveis A1, A2 e B1 são conhecidos como ``estrato restrito'';\footnote{Recentemente a CAPES modificou o Qualis, que atualmente é composto de 8 níveis de classificação (A1--A4, B1--B4, sendo A1--A4 estrato restrito), além do nível C (não classificado). No entanto, para este documento nos pautamos nos níveis indicados nas normas do PPGI, conforme divulgado em seu site, já citado anteriormente.}
	
	\item Em caso de co-autoria, todos os(as) docentes pontuam o valor cheio associado ao estrato Qualis do veículo da publicação, ou seja, não há divisão de pontos; 
	
	\item Seja o(a) docente um orientador de Mestrado, ele deve pontuar, no biênio, um total de 1,6 pontos, sendo 0,4 em períodico (qualquer estrato) e 0,7 no estrato A1-B1 (periódico ou conferência);
	
	\item Seja o(a) docente um orientador de Doutorado, ele deve pontuar, no quadriênio, 3,2 pontos, sendo 0,7 em periódico do estrato A1-B1 e 1,4 no estrato A1-B1 (periódico ou conferência).  
\end{enumerate}

\subsection{Ingresso no programa}
\label{sec-ingresso}

Existem dois critérios para o ingresso do(a) docente no programa, são eles:

\begin{enumerate}
	\item Ter plano de trabalho aprovado pelo colegiado, considerando alinhamento com as linhas de pesquisa e estrutura curricular do programa;
	
	\item Atender aos requisitos de recredenciamento do programa (definidos na Seção~\ref{sec-recredenciamento}), considerando-se os trabalhos publicados no período (biênio/quadriênio) imediatamente anterior à solicitação, porém utilizando os requisitos mínimos de publicação do ano seguinte à solicitação.
		
\end{enumerate}
	
Para o ingresso de docentes no módulo C2D, será considerado que o primeiro critério já tenha sido atendido, ou seja o colegiado já aprovou o plano de trabalho do(a) docente.

\subsection{Regras para o Recredenciamento}
\label{sec-recredenciamento}

No começo do ano os membros dos PPGI são avaliados para que possam ser recredenciados. Então o C2D fará essa validação seguindo os seguintes critérios estabelecidos pelo PPGI, para que possa determinar se o(a) docente deve ser recredenciado ou descredenciado. Os critérios são:

\begin{enumerate}
	\item Produção: o(a) docente deve atender aos requisitos mínimos de publicação para permanência no programa considerando-se os trabalhos publicados no período anterior; OU ser bolsista de produtividade do CNPq; OU ser o atual coordenador do PPGI ou ter sido coordenador do PPGI por pelo menos 6 meses no ano anterior;
	
	\item Orientação: o(a) docente deve ter tido ao menos 4 alunos orientados naquele ano, do contrário ter ofertado ao menos 2 vagas no ano;
	
	\item Docência: professores permanentes devem ofertar ao menos 1 disciplina por ano no PPGI, colaboradores 1 a cada 2 anos, ficando isentos(as) docentes que tiveram qualquer tipo de licença ou afastamento de longo prazo ao longo do ano, como pós-doc e capacitação;
	
	\item Administrativo: o(a) docente deve participar do Colegiado do PPGI ou de alguma de suas comissões, ficando isentos(as) docentes que são chefes de departamento, coordenadores de curso ou de PET, além dos 1/3 docentes mais produtivos do último quadriênio.
	
\end{enumerate}

Se o(a) docente não conseguir atender a nenhum desses requisitos e não possuir orientações ativas ele será descredenciado do programa. Caso ainda possua alunos orientados, as seguintes regras serão aplicadas:

\begin{enumerate}
	\item O professor não será descredenciado;
	
	\item O professor será impedido de oferecer disciplinas até regularizar seu recredenciamento;
	
	\item O professor será impedido de assumir novas orientações até regularizar seu recredenciamento;
	
	\item Para cada aluno que possivelmente não concluirá o curso no ano corrente, o professor deve estabelecer co-orientação com outro professor do programa;
	
	\item O professor não terá suas publicações registradas na Plataforma Sucupira a menos que consiga regularizar seu recredenciamento;
	
	\item Para regularizar seu recredenciamento, o professor deverá comprovar, em qualquer momento do ano, que atingiu os critérios de recredenciamento do ano seguinte;
	
	\item No caso de não atingir os critérios de recredenciamento até o final do ano, o professor será descredenciado no ano seguinte e deverá passar as orientações dos alunos que ainda não concluíram ao co-orientador escolhido, conforme item 4, acima.
	
\end{enumerate}

\subsection{Fluxo de trabalho do C2D}
\label{sec-fluxo-trabalho}

O módulo C2D deverá funcionar de maneira mais automatizada possível, para isso ele deve registrar quem são os membros do PPG a partir dos cadastros básicos do Marvin, bem como inserir em lote as publicações dos(as) docentes e a avaliação Qualis de cada veículo a partir de arquivos extraídos de outros sistemas. Além disso, deve permitir a atualização de seus dados sempre que for necessário. Desse modo o C2D trabalhará da seguinte forma:

\begin{enumerate}
	\item Em primeiro lugar, é preciso que exista o cadastro do programa de pós-graduação (PPG), com indicação do(a) coordenador(a), subcoordenador(a) e secretário(a), usuários pré-cadastrados no Marvin (módulo núcleo) que terão acesso às funcionalidades do C2D em relação ao PPG em questão (para simplificar, na sequência faremos referência apenas ao/à secretário(a));
	
	\item O(A) secretário(a) deve indicar as pontuações, conforme normas do programa. Para isso ele(a) deve cadastrar os diferentes níveis de classificação definidos no Qualis (A1, A2, B1, B2, C1, etc.) e então informar, para cada nível, um nome e sua pontuação para cada tipo de veículo (periódico e conferência). Deve-se indicar, também, quais níveis fazem parte do estrato restrito;
	
	\item O C2D precisa saber como classificar cada publicação de acordo com o Qualis. Dessa forma, o secretário(a) envia arquivos em formatos padronizados ao sistema para o C2D extrair as informações de classificação Qualis dos veículos de publicação (conferências e periódicos);
	
	\item Para que possa verificar os requisitos mínimos de publicação, o(a) secretário(a) deve primeiramente cadastrar os(as) docentes do programa a partir dos usuários já cadastrados no Marvin, indicando o tipo (atualmente orientadores de mestrado e doutorado);
	
	\item Após isso ele(a) poderá inserir as regras de pontuação no sistema, informando nome, a que tipo de docentes ela se refere, uma data de início e fim da vigência, a que tipos de docentes ela se refere, um nome, o período em que as publicações serão avaliadas (em número de anos passados) e a quantidade de pontos que deve ser alcançada em quatro categorias: pontuação total, pontuação em periódicos, pontuação no estrato restrito, pontuação em periódicos no estrato restrito
	
	\item O(A) secretário(a) deve então recuperar as publicações dos(as) docentes a partir  de seus Currículos Lattes. O C2D tentará associar cada publicação extraída aos veículos cadastrados anteriormente;
	
	\item Com todos esse dados, o(a) secretário(a) pode então solicitar o cálculo da pontuação dos(as) docentes para o C2D para que ele informe se o(a) docente atendeu as requisitos de publicação.
\end{enumerate}   

As pontuações dos níveis Qualis, a classificação dos veículos nos níveis e as regras de requisitos mínimos de publicação devem estar associadas a datas de início e fim de vigência, mantendo, assim, um histórico das configurações anteriores, bem como a configuração vigente do programa.

\section{Requisitos de Usuário}
\label{sec-requisitos-usuario}

Tomando por base o contexto do sistema descrito na Seção~\ref{sec-requisitos-minimundo} e considerando como principais \textit{stakeholders} os(as) coordenadores(as), o(a) secretário(a) e os demais membros do programa, foram identificadas estórias de usuário e requisitos não-funcionais.

As estórias de usuário são apresentadas na Tabela~\ref{tbl-requisitos-uss} e os requisitos não-funcionais globais (ou seja, aqueles que não são caracterizados como critérios de aceitação de estórias de usuário específicas) na Tabela~\ref{tbl-requisitos-rnfs}.

% Define contador e identificador para estórias de usuário.
\newcounter{uscount}
\renewcommand*\theuscount{US-\arabic{uscount}}
\newcommand*\US{\refstepcounter{uscount}\theuscount}
\setcounter{uscount}{0}

% Define uma macro para as linhas de user stories.
% Usar \userstory{label}{dependências}{prioridade}{descrição}{critérios de qualidade (usando \item)}.
\newcommand{\userstory}[5]{
	\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\textbf{ID:} & \US\label{#1} & 
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Depende:} & #2 & 
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Prioridade:} & #3 \\\hline
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Descrição:} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{#4}\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\parbox{2.5cm}{\raggedleft \textbf{Critérios de\\Aceitação:}} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{
		\parbox{12cm}{
			\begin{enumerate}[leftmargin=15mm,label=-- CA\arabic*:]\itemsep-2mm
				#5
			\end{enumerate}
		}		
	}\\\hline
	\multicolumn{6}{c}{}
}

\begin{longtable}{|r|p{1.3cm}|r|p{4cm}|r|p{1.3cm}|}
\caption{Estórias de Usuário.}
\label{tbl-requisitos-uss}

% Especificar as estórias de usuário abaixo, utilizando a macro, substituindo os exemplos.
\userstory{us-cadastro-ppg}{}{Alta}
{Como administrador(a), quero cadastrar o PPG e indicar seus/suas coordenadores(as) e secretários(as), para que possam usar o C2D.}
{
	\item Para cadastrar o PPG, é necessário indicar nome, sigla, coordenadores(as) e secretários(as);
	\item O(A) administrador(a) pode buscar os(as) acadêmicos(as) para indicar como coordenadores(as) e secretários(as) por meio do nome ou e-mail;
	\item Um PPG deve ter ao menos um(a) coordenador(a);
	\item O(A) administrador(a) pode consultar e editar PPGs;
	\item Um PPG não pode ser excluído se estiver relacionado a outros dados do C2D.
	
	Obs.: o cadastro de acadêmicos e a autenticação de usuários é responsabilidade do módulo \emph{núcleo} do Marvin. O C2D apenas verifica se o(a) acadêmico(a) é coordenador(a) ou secretário(a) de um PPG para oferecer as demais funcionalidades. Nas demais estórias, onde lê-se ``como secretário(a)'', leia-se ``como secretário(a) ou coordenador(a)'' e considere que o acesso é sempre aos dados do próprio PPG.
}

\userstory{us-cadastrar-niveis-classificacao}{\ref{us-cadastro-ppg}}{Alta}
{Como secretário(a), quero cadastrar os níveis de classificação das publicações, para fazer os cálculos de acordo com a classificação mais recente do Qualis.}
{
	\item Para cadastrar os níveis de classificação, é necessário indicar uma data de início e fim da vigência e um conjunto de níveis de classificação, cada qual com um nome, sua pontuação para conferência e para periódicos, e se aquele nível faz parte do estrato restrito (sim/não);
	\item Se a data de fim da vigência não for informada, essa classificação será considerada vigente;
	\item Pode existir somente uma classificação vigente;
	\item A consulta da classificação pode ser feita pela data de vigência;
	\item A classificação não pode ser excluída se tiver uma regra associada a ela.
}

\userstory{us-classificacao-veiculos}{\ref{us-cadastrar-niveis-classificacao}}{Alta}
{Como secretário(a), quero inserir em lote as classificações do Qualis dos veículos de publicação, para que possa ter a relação entre o trabalho produzido e o nível de classificação que ele se encontra dentro do sistema.}
{
	\item Todo envio em lote deve informar uma data de início e fim da vigência;
	\item Para que essa relação seja criada para o caso dos periódicos deve ser informado o ISSN, o nome e a classificação do Qualis de cada periódico;
	\item Para o que essa relação seja criada para o caso das conferências devem ser informados a sigla, o nome e a classificação do Qualis de cada conferência;
	\item No caso dos periódicos o ISSN deve ser único;
	\item No caso das conferências o nome deve ser único.
}

\userstory{us-indicar-docentes}{\ref{us-cadastro-ppg}}{Alta}
{Como secretário(a), quero indicar os(as) docentes do programa, para que possam ser avaliados dentro do sistema.}
{
	\item O(A) secretário(a) pode buscar os(as) acadêmicos(as) para indicar como docentes do programa por meio do nome ou e-mail;
	\item Para cada docente indicado(a), deve-se especificar se orienta no Mestrado e se orienta no Doutorado;
	\item O sistema deve exibir a lista de docentes do programa;
	\item Docentes podem ser desvinculados(as) do programa livremente.
}

\userstory{us-regras-classificacao}{\ref{us-cadastro-ppg}}{Média}
{Como secretário(a), quero inserir as regras de classificação mínimas de publicação, para que possa ter as regras mais recentes de publicação para avaliação dos(as) docentes.}
{
	\item Para cadastrar uma nova regra, é necessário informar uma data de início e fim da vigência, a que tipos de docentes ela se refere, o período em que as publicações serão avaliadas (em número de anos passados) e a quantidade de pontos que deve ser alcançada em quatro categorias: pontuação total, pontuação em periódicos, pontuação no estrato restrito, pontuação em periódicos no estrato restrito;
	\item Se a data de fim da vigência não for informada, a regra será considerada em vigência;
	\item Dentro de um mesmo período de vigência, só deve haver uma regra por tipo de docente;
	\item As quantidades de pontos indicadas devem ser positivas;
	\item O sistema deve mostrar as regras vigentes;
	\item O sistema deve permitir busca por regras antigas por data de vigência;
	\item Pode-se editar regras vigentes apenas;
	\item Pode-se excluir quaisquer regras.
}

\userstory{us-inserir-publicacoes}{\ref{us-indicar-docentes}}{Alta}
{Como secretário(a), quero inserir em lote os dados referentes às publicações dos(as) docentes que serão avaliados, para que seja possível avaliar os(as) docentes no requisito de publicação.}
{
	\item Para inserção em lote, deve-se enviar um arquivo referente a um Currículo Lattes e indicar a qual docente do programa ele pertence;
	\item Para cadastrar uma publicação deve ser possível extrair do currículo obrigatoriamente o título, ISSN (apenas para periódicos), nome do evento (apenas para conferência) e o ano da publicação;
	\item Como informação adicional é possível armazenar o DOI, intervalo de páginas, nome da editora, número da edição, série, volume.
}

\userstory{us-classificacao-docentes}{\ref{us-inserir-publicacoes}, \ref{us-regras-classificacao}}{Alta}
{Como secretário(a), quero que o sistema classifiques os(as) docentes quanto às suas publicações, para que eu possa saber quais atendem aos requisitos mínimos de publicação.}
{
	\item O resultados deve ser apresentado com as seguintes informações: nome do docente, pontuação nas quatro categorias (total, em periódicos, no estrato restrito, em periódicos no estrato restrito) e, para cada regra de classificação, se ele atende ou não os requisitos mínimos.
}
\end{longtable}


% Define contador e identificador para requisitos não funcionais.
% Usar \RNF\label{rnf-nome-do-label} para cada requisito definido.
\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}

% Tabela de requisitos não funcionais.
\begin{longtable}{|c|p{8.3cm}|c|c|}
	\caption{Requisitos Não Funcionais.}
	\label{tbl-requisitos-rnfs} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Categoria} & \textbf{Prioridade} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Categoria} & \textbf{Prioridade} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os requisitos abaixo, substituindo os exemplos.
	\RNF\label{rnf-exemplo-01} & O sistema deve ter uma interface intuitiva, para que o usuário tenha facilidade de usar o sistema. & Usabilidade & Alta \\\hline 	

	\RNF\label{rnf-exemplo-02} & O sistema deve ser compatível com
	os principais navegadores disponíveis no mercado. & Portabilidade & Média \\\hline 	

	\RNF\label{rnf-exemplo-03} & O desenvolvimento do sistema deve utilizar o conceito de reutilização de componentes. & Reusabilidade & Alta \\\hline
	
	\RNF\label{rnf-exemplo-04} & O sistema deve ter um controle de acesso. & Segurança & Alta \\\hline
	
	\RNF\label{rnf-exemplo-05} & O sistema deve ser construído de maneira que seja de fácil manutenção, para que possa ter novas funcionalidades no futuro. & Manutenção & Alta \\\hline
\end{longtable}

